# 第2章 数学基础

## 内容回顾
计算语言学有两种基本处理方法
- 基于规则的分析方法
> 规则库开发
> 推导算法设计

**理论基础：乔姆斯基文法理论** 
- 基于语料库的统计方法
> 语料库建设
>
> 建立统计模型

**理论基础：数理统计，信息论**

## 主要内容
1. 概率论基础
2. 信息论基础

### 2.1 概率论基础

#### 2.1.1 概率(probability)
概率是从随机实验中的事件到实数域的函数，用以 表示事件发生的可能性。如果用$P(A)$作为事件$A$的概 率，$\Omega$是实验的样本空间，则概率函数必须满足如下公理： 
公理1：$P(A)\geq0$ 
公理2：$P(\Omega)=1$ 
公理3：如果对任意的$i$和$j(i\neq j)$,事件$A_i$和$A_j$不相交$(A_i\bigcap A_j=\phi)$,则有：$P(\bigcup_{i=0}^\infty A_i)=\sum_{i=0}^\infty P(A_i)$ 


#### 2.1.2 最大似然估计(Maximization likelihood Estimation, MLE)
如果一个实验的样本空间是$\{s_1,s_2,...,s_n\}$，在相同情况下重复实验$N$次，观察到样本$s_k(1\leq k\leq n)$的次数为$n_N(s_k)$，则$s_k$的相对频率为：

$$
q_N(s_k)=\frac {n_N(s_k)}{N}
$$


由于$\sum_{i=1}^nn_N(s_k)=N$,因此, $\sum_(i=1)^nq_N(s_k)=1$


#### 2.1.3 条件概率(Conditional probability)
在事件B发生的条件下事件A发生的概率：
$$
P(A|B)=\frac {P(A,B)}{P(B)}=\frac {\frac {n_{AB}}{N}}{\frac {n_B}{N^{(\frac{1}{2})}}}=\frac{n_{AB}}{n_B}
$$


其中，$n_A$代表事件$A$出现的次数,$n_{AB}$代表事件$A$和$B$同时出现的次数。
$N$是试验总次数

> **例1**
> 两次投硬币问题
> 事件$A$：第一次面朝上，$A=\{HH,HT\}$
> 事件$B$：第二次面朝上，$B=\{HT,TT\}$
> $A\bigcap B=\{HT\}$
> $P(B|A)=\frac{n_{AB}}{n_B}=\frac{\frac {1}{4}}{\frac {1}{2}}=\frac{1}{2}$
> ==条件概率可以被视为从另外一个样本空间产生的==



#### 2.1.4 乘法公式

设$A$、$B\in S, P(A)>0$,则$P(AB)=P(A)P(B|A)$称为事$A$、$B$的概率乘法公式。
若$P(B)>0$,则还有$P(AB)=P(B)P(A|B)$
上式还可推广到三个事件的情形：$P(ABC)=P(A)P(B|A)P(C|AB)$
一般情况下，有下列公式：
$P(A_1A_2...A_n)=P(A_1)P(A_2|A_1)...P(A_n|A_1...A_{n-1})$
注：乘法法则一般用于计算$n$个事件同时发生的概率

> **例2**
> 词性标注问题问题
> "a red apple"的词性序列为"det,adj,n",计算这三个词性出现的概率如下：
> $P(det,adj,n)=P(det)\times P(adj|det)\times P(n|det,adj)$

> **例3**
> 计算一个句子的概率如下：
> $P(w_1,w_2,...w_n)=P(w_1)\times P(w_2|w_1)\times ... P(w_n|w_1..w_{n-1})$
> $w_1,w_2,...w_n$可以看做是组成句子的==词==，也可以看成是组成句子的==字==。


#### 2.1.5 全概率公式
事件组$A_1,A_2,...A_n$($n$可为$\infty$)称为样本空间$S$的一个划分，若一下条件满足：
1. $\bigcup_{i=1}^nA_i=S$
2. $A_iA_j=\phi,(i\neq j)(i,j=1,2,...n)$

##### 定理
设$A_1,A_2,...A_n$是$S$的一个划分,且$P(A_i)>0,(i=1,2,...,n)$则对任何事件$B\in S$有:
$P(B)=\Sigma_{i=1}^nP(A_i)P(B|A_i)$
称为全概率公式。
##### 全概率公式的使用
把事件$B$看作某一过程的结果,把$A_1,A_2,...A_n$看作该过程的若干个原因。根据历史资料,每一原因发生的概率已知,即$P(A_n)$已知,而且每一原因对结果的影响程度已知,即$P(B|A_n)$已知,则我们可用全概率公式计算结果发生的概率,即求$P(B)$

> **例**
>市场上有甲、乙、丙三家工厂生产的同一品牌产品,已知三家工厂的市场占有率分别为$\frac{1}{4},\frac{1}{4},\frac{1}{2}$,且三家工厂的次品率分别为 2%、1%、3%,试求市场上该品牌产品的次品率。
> 设:$B$买到一件次品
> $A_1$:买到一件丙厂的产品
> $A_2$:买到一件丙厂的产品
> $A_3$:买到一件丙厂的产品
> $P(B)=P(BA_1)P(BA_2)P(BA_3)=P(B|A_1)P(A_1)P(B|A_2)P(A_2)P(B|A_3)P(A_3)=0.02\times \frac{1}{4}+0.01\times \frac{1}{4}+0.03\times \frac{1}{2} \approx 0.0225$

#### 2.1.6 贝叶斯法则(Bayes’theorem)
贝叶斯公式（Bayesian formula）在统计自然语言处理中占据着重要的地位。 
当直接计算条件概率$P(B|A)$比较困难，而$P(A|B)$已知或是容易计算时，可以使用贝叶斯公式通过$P(A|B)$来计算$P(B|A)$。

$$
P(B|A)= \frac{P(AB)}{P(A)}=\frac{P(A|B)P(B)}{P(A)}
$$


显然,$\arg\max_BP(B|A)=\arg\max_B$

#### 2.1.7 贝叶斯决策理论(Bayesian decision theory) 



#### 2.1.8 二项式分布(binomial distribution)
当重复一个只有两种输出(假定为$\overline{A}$或$A$)的实验(伯努利实验)，$A$在一次实验中发生的概率为$p$,现把实验独立地重复$n$次。如果用$X$表示$A$在这$n$次实验中发生的次数，那么，$X=0,1,...n$
考虑事件$\{X=i\}$，如果这个事件发生，必须在这$n$次的原始记录中有$i$个$A$,$n-1$个$\overline{A}$
$n$个$A\overline{A}AA...\overline{A}\Rightarrow p^i(1-p)^{n-i}$

#### 2.1.9 期望(expectation)
简单说，期望是随机变量的==均值==。
- **定义1**：设离散型随机变量$X$的概率分布为:

$$
P\{X=x_i\}=p_i(i=1,2,...)
$$

若级数$\sum_ix_ip_i$绝对收敛,即$\sum_i|x_i|p_i$收敛，则称$\sum_ix_ip_i$为离散型随机变量的$X$数学期望（均值），简称期望，记做$E(X)$，即

$$
E(X) = \sum_ix_ip_i
$$

> **例**
> 六面掷骰子问题
> $E(X)=1\times \frac{1}{6} +2\times \frac{1}{6} +3\times \frac{1}{6} +4\times \frac{1}{6} +5\times \frac{1}{6} +6\times \frac{1}{6} =3.5$
> 两次六面掷骰子得到的点数和：
> $E(X)= 2\times \frac{1}{36} + 3\times \frac {2}{36} + 4\times \frac{4}{36} +...=7$

> 例
> 盒中有5个球，其中3个黑球，2个白球，现从中任取2个球，求取得黑球数的期望。
> 解:
> 用$X$表示取到的黑球数，则$X$所有可能取的值为0，1，2，其分布列为：

X | 0| 1| 2
---|---|---|---
p | 0.1| 0.6| 0.3

> 于是$E(X)=0\times 0.01+1\times 0.6+2\times0.3=1.2$

#### 2.1.9 方差(variance)
设$X$为一随机变量，如果$E([X-E(X)]^2)$存在，则称之为$X$的方差，记为$D(X)$或$var(X)$,即

$$
D(X)=E([X-E(X)]^2)=E(X^2-E^2(X))
$$


$\sqrt{D(X)}$为$X$的标准差或方差

一个随机变量的方差描述的是该随机变量的值偏离其==期望值==的程度。

##### 方差的计算步骤
1. $E(X)=E(X)=\begin{cases}\Sigma_ix_ip_i,\\\int_{-\infty}^{+\infty}=xf(x)dx\\ \end{cases}$
其中,$X$分别为离散型随机变量和连续型随机变量。
2. $E(X^2)=\begin{cases} \Sigma_ix_i^2p_i,\\\int_{-\infty}^{+\infty}x^2f(x)dx \end{cases}$
其中,$X$分别为离散型随机变量和连续型随机变量。
3. 计算$D(X)$,即$D(X)=E(X^2)-[E(X)]^2$

> **例**
> 设离散型随机变量$X$的分布列如下

X | 0| 1| 2
---|---|---|---
p | 0.2| 0.5| 0.3
> 求$D(X)$
> 解：
> $E(X)=0\times 0.2 + 1\times 0.5 + 2\times 0.3= 1.1$
> $E(X^2)=0^2\times 0.2 + 1^2\times 0.5 + 2^2\times 0.3= 1.7$
> $D(X)=E(X^2)-[E(X)]^2=1.7-1.1^2=0.49$




### 2.2 信息论基础

#### 信息论基础
人们普遍认为，Claude Elwood Shannon 在1948年发表的“通信的数学理论”（A Mathmatical Theory of Communication, BSTJ,1948）这篇里程碑性的文章标志着信息论的产生，而Shannon本人也成为信息论的奠基人。
Shannon理论基本任务是设计有效而可靠的通信系统。
熵是信息论中重要的基本概念。

#### 信息论的研究内容
狭义信息论（经典信息论、香农信息论）
研究信息测度，信道容量以及信源和信道编码理论
一般信息论
研究信息传输和处理问题，除经典信息论外还包括噪声理论，信号滤波和预测，统计检测和估值理论，调制理论，信息处理理论和保密理论
广义信息论
除上述内容外，还包括自然和社会领域有关信息的内容，如模式识别，计算机翻译，心理学，遗传学，神经生理学

#### 2.2.1 信息量
事件发生的不确定性与事件发生的概率有关。事件发生的概率越小，事件发生所包含的不确定性和信息量就越大。而事件发生的概率越大，人们猜测这件事发生的可能性就越大，不确定性就越小。对于发生概率等于1的必然事件，就不存在不确定性。因此，某事件发生所含有的信息量，应该是该事件发生的先验概率的函数，即$I(x_i)=f[P(x_i)]$
式中$P(x_i)$是事件$x_i$发生的先验概率，$I(x_i)$表示事件$x_i$发生所含有的信息量。

函数$I(x_i)$应满足以下条件：
1. $P(x_i)$越大,$I(x_i)$越小；
2. 当$P(x_i)=1$时，$I(x_i)=0$，必然事件信息量为零
3. 当$P(x_i)=0$时，$I(x_i)=\infty$，不可能发生的事件发生了，其信息量为无穷大;
4. 两个独立事件的联合信息量，应等于它们各自信息量之和$I(x_ix_j)=f[P(x_i)]+f[P(x_j)]$

可以看出，$I$与$P(x)$间若满足以上三点，则它们有如下关系式： 

$$
I=\log a\frac{1}{P(x)}=-\log aP(x)
$$
$I(x_i)$描述了事件$x_i$发生时的信息量，故称为自信息。


#### 2.2.2 自信息
事件集合$X$中的事件$x=a_i$的自信息定义为：
$I_X(a_i)=-\log P_X(a_i)$
简记为:$I(x)=-\log p(x)$

| $log$底数 | 单位       |
| --------- | ---------- |
| 2         | bit(比特)  |
| e(ln)     | nat(奈特)  |
| 10(lg)    | hart(哈特) |

注：
1nat=1.44bit 
1hart=3.32bit

> **例**
> 令H和T分别表示抛掷硬币的输出
>
> - 若抛硬币公正，则
> $P(H)=P(T)= \frac{1}{2}$ 
> $I(H)= -\log(H)=-\log \frac{1}{2} =1bit $
> 同样,$I(T)=1bit$
> - 若抛硬币不公正，假设
> $P(H)=\frac{1}{8}, P(T)= \frac{7}{8}$ 
> $I(H)= -\log \frac{1}{8} =3bit $
> $I(T)= -\log \frac{7}{8} =0.913bit $
> 因为得到$H$面的概率小,所以不确定性大。

直观含义：事件发生的不确定性,或事件发生后消除的不确定性。



#### 2.2.3 联合自信息
联合事件集合$XY$中的事件$x=a_i,y=b_j$的联合自信息定义为：
$I_{XY}(a_i,b_j)=-\log P_{XY}(a_i,b_j)$
简记为：
$I(xy)=-\log p(xy)$
其中,$p(xy)$要满足非负和归一化的条件。实际上,如果把联合事件$xy$ 视为一个单一事件,那么联合自信息的含义与自信息的含义相同。

> **例**
> 箱中有90个红球，10个白球,     箱中球不变，现从箱中先拿出一球，再拿出一球。
> 1. 求“两个球中有红、白各一球的”的不确定性
> 2. 求“两个球都是白球”所提供的信息量
> 3. 求“两个球都是白球”与“两个球都是红球”的发生,哪个更难预测
> 解：三种情况都是求联合自信息，设$x$为红球数,$y$为白球数
>
> 1.$P_{XY}(1,1)=\frac {C_{90}^1C_{10}^1}{C_{100}^2}=\frac {90 \times 10}{100\times 99 \div 2}=\frac {2}{11} $
> $I(1,1)=-\log \frac{2}{11}=2.46bit$
> 2.$P_{XY}(0,2)=\frac {C_{10}^2}{C_{100}^2}=\frac {10 \times 9\div 2}{100\times 99 \div 2}=\frac {1}{110} $
> $I(0,2)=-\log \frac{1}{110}=6.783bit$
> 3.$P_{XY}(2,0)=\frac {C_{90}^2}{C_{100}^2}=\frac {90 \times 89 \div 2}{100\times 99 \div 2}=\frac {89}{110} $
> $I(2,0)=-\log \frac{89}{110}=0.306bit$
> 因$I(0,2)>I(2,0)$, 所以事件“两个球都是白球”的发生更难预测。


#### 2.2.4 条件自信息
事件$x=a_i$在事件$y=b_j$给定条件下的条件自信息定义为:
$I_{X|Y}(a_i|b_j)=-\log P_{X|Y}(a_i|b_j)$
简记为：
$I(x|y)=-\log p(x|y)$
其中,条件概率$p(x|y)$也要满足非负和归一化的条件。
条件自信息含义与子信息类似,只不过是概率空间有变化。条件自信息的含义两个方面：
1. 在事件$y=b_j$给定条件下,在$x=a_i$发生前的不确定性。
2. 在事件$y=b_j$给定条件下,在$x=a_i$发生后所得到的信息量。
证明:$I(xy)=I(x)+I(y|x)=I(y)I(x|y)$

> **例**
> 箱中有90个红球，10个白球,     箱中球不变，现从箱中先拿出一球，再拿出一球。
> 1. 在第一个球是红球的条件下、第二个球是白球的不确定性
> 2. 求在第一个球是红球的条件下、第二个球是红球”所提供的信息量
>
> 解：这两种情况都是求条件自信息，设$r$为红球数,$w$为白球数
> 1.$p(y=w|x=r)=\frac{10}{99}$$I(y=w|x=r)=-\log \frac{10}{99}=3.308bit$
> $2.p(y=r|x=r)=\frac{89}{99}$
$I(y=r|x=r)=-\log \frac{89}{99}=0.154bit$


#### 2.2.5 熵(entropy)——平均自信息
离散随机变量$X$的熵定义为自信息的统计平均值，记为$H(X)$

$$
H(X)=E[I(x_i)]=-\sum_{i=1}^np(x_i)\log p(x_i)
$$


简记为：$H(X)=H(p(x_1),p(x_2),...,p(x_n))$
注：$p(x_1),p(x_2),...,p(x_n)$就是随机变量$X$的概率分布。
其中，约定$0\log0=0,H(X)$也可以写成$H(p)$。通常熵的单位为𝑏𝑖𝑡

熵又称为平均自信息（self-information），表示信源$X$每发一个符号（不论发什么符号）所提供的平均信息量。熵也可以被视为描述一个随机变量的不确定性的数量。一个随机变量的熵越大，它的不确定性越大。那么，正确估计其值的可能性就越小。越不确定的随机变量越需要大的信息量用以确定其值。


>**例**
> A,B两城市天气情况概率分布如下表所示,问哪个城市的天气具有更大的不确定性。

 \\| 晴| 阴| 雨
---|---|---|---
A城市 | 0.8| 0.15| 0.05
B城市 | 0.4| 0.3| 0.3
> 解：
$H(A)=H(0.8,0.15,0.05)=-0.8\times \log0.8-0.15\times \log0.15-0.05\times \log0.05=0.884bit$
$H(B)=H(0.4,0.3,0.3)=-0.4\times \log0.4-0.3\times \log0.3-0.3\times \log0.3=1.571bit$



#### 2.2.6 条件熵(conditional entropy) 
给定随机变量$X$的情况下，随机变量𝑌的条件熵定义为：

$$
H(Y|X)=\sum_ip(x_i)H(Y|X=x_i)
=\sum_ip(x_i)[-\sum_j^ip(y_j|x_i)\log p(y_j|x_i)]
=\sum_i\sum_jp(x_i)p(y_j|x_i)\log p(y_j|x_i)
=-\sum_i\sum_jp(x_i,y_j)\log p(y_j|x_i)
$$
上面条件熵定义所表示的是在已知X的情况下，传输$Y$额外所需的平均信息量。


#### 2.2.7 联合熵(joint entropy)
联合自信息量定义为：$I(x_i,y_j)=-\log p(x_i,y_j)$
$(X,Y)$被视为一个联合事件。联合熵$H(X,Y)$是二维随机变量$XY$的不确定性的度量:
$$
H(X,Y)=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^mp(x_i,y_j)I(x_i,y_j)=-\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^mp(x_i,y_j)\log_2p(x_i,y_j)
$$


在给定$X=x_i$的条件下，随机变量$Y$的不确定性为：

$$
H(Y|x_i)=-\sum_jP(y_j|x_i)\log p(y_j|x_i)
$$
由于不同的$x_i$，$H(Y|x_i)$是变化的，对$H(Y|x_i)$的所有可能值进行平均，就得出给定$X$时，$Y$的条件熵$H(Y|X)$

**信息熵、联合熵和条件熵的关系**

1. 联合熵与信息熵、条件熵的关系:
$H(X,Y)=H(X)+H(Y|X)=H(Y)+H(X|Y)$
2. 条件熵与信息熵的关系:
$H(X|Y)\geq H(X)$
$H(Y|X)\leq H(Y)$
3. 联合熵与信息熵的关系:
$H(X,Y)=H(X)+H(Y)$

#### 2.2.8 相对熵(Kullback-Leibler Divergence, KL距离)
相对熵(relative entropy)又称Kullback-Leibler距离(Kullback-Leibler divergence)，或简称KL距离，是衡量相同事件空间里两个概率分布相对差距的一个量度。

两个概率分布$p(x)$和$q(x)$的相对熵定义为：

$$
D(q||p)=\sum_{x\in\Omega}q(x)\log_2\frac{q(x)}{p(x)}=E_p(\log_2\frac{q(x)}{p(x)})
$$
该定义中约定：

$$
0\log(\frac{0}{q})=0
$$

$$
p\log(\frac{p}{0})=\infty
$$


相对熵常被用以衡量两个随机分布的差距。
1. 当两个随机分布相同时，其相对熵为0.
2. 当两个随机分布的差别增加时，其相对熵也增大。


#### 2.2.9 交叉熵(cross entropy)
对于n-gram，其概率为，$P(w_i|w_{i-n+1}^{i-1})$
可以计算句子的概率为：

$$
P(S)=\prod_{i=1}^{m+1}P(w_i|w_{i-n+1}^{i-1})
$$


假设测试语料$T$由$N$个句子构成$(n_1,n_2,...n_N)$则整个测试集的概率为:

$$
P(N)=\prod_{i=1}^N(n_i)
$$






#### 2.2.10 互信息(mutual information) 
互信息$I(x,y)$表示某一事件y所给出的关于另一个事件x的信息。
离散随机事件$x=a_i$和$y=b_j$之间的互信息定义为：

$$
I_{X;Y}(a_i;b_j)=\log \frac{P_{X|Y}(a_i|b_j)}{P_X(a_i)}
$$
简记为：

$$
I(x;y)=\log \frac{p(x|y)}{p(x)}
$$
通过简单计算，可以得到：$I(x;y)=I(x)-I(x|y),I(x;y)$也经常写成$I(x,y)$

1. 互信息的单位与自信息单位相同
2. $x$与$y$的互信息等于x的自信息减去在$y$条件下$x$的自信息。$I(x)$表示x的不确定性$I(x|y)$表示在$y$发生下$x$的不确定性$I(x;y)$表示当y发生后$x$不确定性的变化。两个不确定性之差，是不确定度消除的部分，代表已经确定的东西。==实际上就是由$y$发生所得到的关于$x$的信息量==。
3. 互信息反映了两个随机事件$x$和$y$之间的统计关联程度。在通信系统中，互信息的物理含义是，信道输出端接收到某消息(或消息序列)$y$后，获得的关于输入端某消息(或消息序列)x的信息量。互信息的引出，使信息传输问题进入例如定量分析的范畴，是信息论发展的一个重要的里程碑。




#### 2.2.11 困惑度(perplexity)
在设计语言模型时，我们常用困惑度代替交叉熵衡量语言模型的好坏。给定语言$L$的样本 如下：

$$
L_1^n=l_1l_2...l_n
$$
$L$的困惑度为:

$$
PP_q=2^{H(L,q)}\approx 2^{{\frac {1}{2}}\log(l_1^n)}=[q(l_1^n)]^{\frac {1}{n}}
$$


